\section{Struktury SFS}

Veškeré číselné hodnoty souborového systému SFS jsou jednotně ukládány s~pořadím bajtů big endian. Důvodem sjednocení je zachování funkce programu v~hypotetickém případě, kdy by měl běžet na různých procesorových architekturách. Pro výběr pořadí big endian oproti little endian je důvodem snadné odhalení chyb při testování na architektuře, jež používá little endian, kdy se opomenutí konverze projeví.

Datové bloky a i-uzly jsou identifikovány nezápornými celými čísly, jež určují jejich pořadí v~dané posloupnosti. Identifikátory s~hodnotou 0 jsou odkazy na neexistující blok či i-uzel. Např. v~i-uzlech jsou všechny nepoužité odkazy na bloky nulové.

\subsection{Struktura souborového systému}

První částí souborového systému je tzv. \emph{hlavička}. Na jejím úplném začátku se nachází signatura o~velikosti 4 bajtů s~hexadecimální hodnotou \verb|5F 50 BE EF|, jež značí, že se skutečně jedná o~svazek naformátovaný souborovým systémem SFS. Pokud první 4 bajty svazku neobsahují tuto signaturu, odmítne program se svazkem pracovat, dokud není naformátován.

Hlavička obsahuje informaci o~počtu i-uzlů, velikosti jednoho datového bloku a celkovém počtu datových bloků. Počet i-uzlů a velikost bloku lze nastavit jako parametry při formátování, počet datových bloků je pak vypočten z~počtu bajtů svazku, jež zbydou po zápisu hlavičky, tabulky i-uzlů a bitmapy.

Druhou částí je již zmíněná tabulka i-uzlů. Je to jednoduchá sekvence datových struktur, které následují bezprostředně za sebou. Počet i-uzlů je určen informací v~hlavičce. Jeden i-uzel obsahuje informaci o~svém typu (nulový značí, že je nepoužitý), počtu odkazů, velikosti obsahu a přímé a nepřímé odkazy na své datové bloky.

Třetí částí je tzv. bitová mapa. Skládá se z~bajtů, z~nichž každý bit označuje, zda je příslušný datový blok již použitý, či jej lze alokovat pro nové použití. Počet bajtů je určen vzorcem $\ceil{\frac{n}{8}}$, kde $n$ je počet datových bloků.

Čtvrtou a poslední částí je sekvence datových bloků. Při formátování může být inicializována tak, aby obsahovala pouze nuly, ale není to podmínkou správného fungování tohoto souborového systému.

\subsection{Struktura adresářové hierarchie}

Adresáře jsou od datových souborů odlišeny typovým příznakem i-uzlu. Obsah každého adresáře začíná signaturou o~velikosti 4 bajtů s~hexadecimální hodnotou \verb|5F 5D 00 01|. Po této signatuře následuje pole datových struktur představujících záznamy daného adresáře. Toto pole je řazeno podle názvů záznamů, jež jsou při řazení porovnávány standardní funkcí \verb|strncmp()|.

Záznam adresáře kromě názvu obsahuje také \uv{příznak systémovosti}, jenž značí, zda je možné tento záznam uživatelsky odstranit\footnote{systémový je vždy záznam~\verb|.|, který se odkazuje na adresář, ve kterém se nachází; a záznam~\verb|..|, který se odkazuje na rodičovský adresář, tj. na adresář o~úroveň výše}; a samotný identifikátor i-uzlu, na který se daný záznam odkazuje.
